\documentclass[utf8x, 14pt, bold, times]{G7-32} % Стиль (по умолчанию будет 14pt)

\include{preamble}
\include{listings}

\begin{document}

\frontmatter % выключает нумерацию ВСЕГО; здесь начинаются ненумерованные главы: реферат, введение, глоссарий, сокращения и прочее.

\include{info}
\include{mytitle}
\maketitle

\tableofcontents
\addtocontents{toc}{\vspace{1cm}}

\Introduction

\textbf{Цель работы:}
научиться устанавливать и настраивать работу сервиса \textsl{syslog}
для сбора и отправки сообщений о происходящих событиях под управлением
операционной системы Astra Linux.

\textbf{Необходимое программное обеспечение:}
VirtualBox, дистрибутив GNU/Linux Astra Linux.

\textbf{Порядок выполнения лабораторной работы:}
\begin{enumerate}
\item Запустить настроенные виртуальные машины из предыдущей работы. 
\item Установить на одну из виртуальных операционных систем Astra
      Linux сервис \texttt{rsyslog} (далее сервер).
\item Настроить сбор сообщений SSH с клиента в файл \textsl{/opt/logs/sshd2.log}
      на сервере.
\item Настроить журналирование любых системных сообщений клиента,
      кроме событий уровня отладки в файле \textsl{/opt/logs/all\_logs.log} на
      сервере.
\end{enumerate}

\mainmatter % это включает нумерацию глав и секций в документе ниже

\chapter{Ход выполнения работы}
\nobreakingbeforechapters

Первая виртуальная машина будет клиентом, вторая "--- сервером.

Установим на виртуальные машины \texttt{rsyslog}:

\begin{lstlisting}[basicstyle=\addfontfeature{Mapping=no-mapping-ligtex},numbers=none]
  $ sudo apt install rsyslog 
  $ sudo systemctl enable rsyslog
\end{lstlisting}

Включим сбор информации по UDP и TCP, раскомментировав следующие строки
в конфигурационном файле \textsl{/etc/rsyslog.conf}:

\begin{lstlisting}[basicstyle=\addfontfeature{Mapping=no-mapping-ligtex},numbers=none]
  module(load="imudp")
  input(type="imudp" port="514")

  module(load="imtcp")
  input(type="imtcp" port="514")
\end{lstlisting}

Выберем неиспользуемую категорию \textsl{local3} для сбора сообщений SSH
в файл \textsl{/opt/logs/sshd2.log}. А также включим журналирование любых
системных сообщений, кроме уровня отладки в файле \textsl{/opt/logs/all\_logs.log}:

\iffalse
chcon -R -t var_log_t /opt/log
\fi

\begin{lstlisting}[basicstyle=\addfontfeature{Mapping=no-mapping-ligtex},numbers=none]
  local3.*  /opt/logs/sshd2.log
  *.!=debug /opt/logs/all_logs.log
\end{lstlisting}

Теперь включим логирование sshd на клиенте:

\begin{lstlisting}[basicstyle=\addfontfeature{Mapping=no-mapping-ligtex},numbers=none]
  SyslogFacility local3
  LogLevel INFO
\end{lstlisting}

А также отправку логов:

\begin{lstlisting}[basicstyle=\addfontfeature{Mapping=no-mapping-ligtex},numbers=none]
  local3.* action(type="omfwd" target="10.0.2.15" port="514" protocol="udp")
  local3.* action(type="omfwd" target="10.0.2.15" port="514" protocol="tcp")
  *.!=debug action(type="omfwd" target="10.0.2.15" port="514" protocol="udp")
  *.!=debug action(type="omfwd" target="10.0.2.15" port="514" protocol="tcp")
\end{lstlisting}

Проверка работоспособности представлена на рисунках \ref{ris:sshd-log}-\ref{ris:all-log}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.9\linewidth]{figures/sshd-log}}
    \caption{Файл \textsl{/opt/logs/sshd2.log}}
\label{ris:sshd-log}
\end{figure}

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.9\linewidth]{figures/all-log}}
    \caption{Файл \textsl{/opt/logs/all\_logs.log}}
\label{ris:all-log}
\end{figure}

\backmatter %% Здесь заканчивается нумерованная часть документа и начинаются ссылки и

\breakingbeforechapters 
\Conclusion

Во время выполнения работы было изучено, как устанавливать и настраивать работу
сервиса \textsl{syslog} для сбора и отправки сообщений о происходящих событиях
в системе.

\end{document}
